---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="n" id="bn1"><p>قاضی بغداد به عزیمت مسجد آدینه پیاده بیرون آمد مستی پیش وی رسید، وی را بشناخت گفت: اعزک الله ایها القاضی، روا باشد که تو پیاده روی؟ آنگه به طلاق سوگند خورد که قاضی را برگردن خود سوار کند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>قاضی گفت: پیش آی ای ملعون چون برگردن او سوار شد. روی باز پس کرد که به تک تیز روم یا آهسته؟ گفت: میان این و آن اما باید که رم نکنی و نلغزی و به پای دیوارها نزدیک روی تا از مزاحمت روندگان مأمون باشم.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>گفت: بارک الله ایها القاضی تو خود قاعده سواری را نیکو می دانسته ای. چون قاضی را به مسجد رسانید فرمود تا وی را در زندان محبوس کنند. گفت: اصلحک الله ایها القاضی این سزای کسی است که تو را از مذلت پیادگی برهاند و به مرکوبی تو تن دردهد و به عزت سواری به مسجد رساند؟ قاضی بخندید و وی را بگذاشت.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>مستی به قصد عربده چون راه گیردت</p></div>
<div class="m2"><p>با او به رفق کار کن ای کاردان حکیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>موییست عرض مرد خردمند خرده دان</p></div>
<div class="m2"><p>مپسندش از کشاکش نابخردان دو نیم</p></div></div>